_3\. 博洛尼亚被激怒了 针对佛罗伦萨的逐出教会诏书。霍克伍德洗劫了法恩扎。佛罗伦萨联盟反对教皇。格雷戈里十一世决定返回意大利，日内瓦的红衣主教在那里领导布列塔尼匪帮。凯瑟琳作为佛罗伦萨人的特使在阿维尼翁。1376 年，格里高利十一世离开阿维尼翁。 佛罗伦萨人呼吁罗马不要接受教皇。格雷戈里十一世在科尔内托登陆。他与罗马签订了条约。他启程并在奥斯提亚登陆。格列高里十一世于1377年1月17日抵达罗马。

意大利发生的事件让格里高利深感不安。1376年初，他曾派和平谈判代表前往佛罗伦萨，现在他又惶恐地看着博洛尼亚，他想不惜一切代价保住博洛尼亚。但这座勇敢的城市在3月19日站了起来，高呼："教会去死！" 佛罗伦萨人中断了谈判，并向这座被解放的城市派遣了联邦军队，而这座城市则赶走了红衣主教公使。3月31日，教皇对作为整个革命始作俑者的佛罗伦萨发出了有史以来最可怕的诅咒。他宣布所有佛罗伦萨公民的财产和人身都是非法的；他授权整个基督教世界掠夺佛罗伦萨人，无论他们生活在哪里，身在何处，并让他们自己成为奴隶。当时的佛罗伦萨已经是意大利民族最美丽的花朵。但丁、乔托和彼特拉克已经从这个高贵的民族中脱颖而出，在他们身上蕴藏着一个蓬勃发展的奇妙的精神世界，人类永恒的装饰品，却被教皇贬低为一群黑人奴隶，被抛弃给贪婪的世界。如果《神曲》的诗人生活在那个时代，他就有可能成为第一个落入其手中的最好的私掠者的仆人。当共和国特使多纳托-巴巴多里在阿维尼翁的宗教会议上听到这个无神论的判决时，他跪倒在十字架像前，祈求世界的审判者耶稣基督的裁决。

格列高里十一世的诅咒给佛罗伦萨人投下了耀眼的光辉，他们是充满活力和勇气的公民，尽管他们试图让意大利获得民族独立的努力没有成功，但他们值得通过其他文化手段实现这一重生。行为和思想在时间中永恒，而这些罗马的历史--我们正引领它们穿越漫长的世纪走向终结--比其他历史更能证明道德世界中无可辩驳的因果法则。

即使在十四世纪，每个人都会怀疑教皇是否有权力废除一个民族的整个私人和公共生活，但他的诅咒找到了足够多的执行者，因为他将贪婪神圣化了。在英格兰和法国，佛罗伦萨人和他们的财产都受到了牵连。所有属于佛罗伦萨的东西都被赶出了阿维尼翁；从许多国家涌来的难民多到足以建立第二个佛罗伦萨。比萨和热那亚不愿驱逐流亡者，他们的人性受到了禁止教务的惩罚。

教皇国的一些城市仍然忠于教皇，那里的一些校长对佛罗伦萨联盟发动了战争。罗马涅伯爵奥斯蒂亚红衣主教将霍克伍德的队伍引到了法恩扎，法恩扎开始变得躁动不安。不领军饷的士兵在这座城市里大肆掠夺，居民被他们杀害或赶走。他们在那里犯下了无名的暴行。在这场残暴的血腥屠杀之后，伊莫拉于四月起义，拥立贝尔特拉莫-德利-阿利多西（Beltramo degli Alidosi）为统治者，而曾经是阿尔博诺兹得力助手的瓦拉诺的鲁道夫（Rudolf of Varano）则脱离了教会，占领了卡梅里诺（Camerino）和马切拉塔（Macerata）。佛罗伦萨人任命这位著名的将军为反对教皇联盟的总指挥。

格列高里十一世现在意识到，如果他继续留在阿维尼翁，教皇国和意大利就会被教皇夺走，因此他决定返回罗马，因为如果他犹豫不决，这座城市也会脱离教会。他派好战的日内瓦红衣主教罗伯特率领 6000 名骑兵和 4000 名福森人先行出发。这些人属于曾在卡斯蒂利亚的亨利麾下作战的军队，后来回到了法国，由于1375年与英格兰的媾和而变得无所事事。最狂野的布列塔尼人和加斯科人在让-德-马里斯特罗和西尔维斯特-布达的率领下，被选中与最狂野的红衣主教一起越过塞尼山闯入意大利，并在那里首先征服了博洛尼亚和佛罗伦萨。7月初，这群勇士在一位被佛罗伦萨主教比作希律王和尼禄王的主教的指挥下攻入博洛尼亚，造成了可怕的破坏，这证明了佛罗伦萨以不幸祖国的名义对教皇、主教和士兵提出的所有指控都是无可辩驳的事实。

当瓦拉诺的鲁道夫为博洛尼亚辩护，与红衣主教周旋时，佛罗伦萨人已经做好了与教会和解的准备。他们已经在四月接受了罗马人的调停；他们也听到了皇帝以及法国和卡斯蒂利亚国王的劝诫，但他们还是以信念的勇气回应了他们。他们指出了红衣主教在法恩扎（Faenza）制造的血案；他们指出了证明佛罗伦萨人自古以来对教会忠心耿耿的历史；他们在欧洲众目睽睽之下揭露了意大利的伤痛，从来没有一个国家像现在这样理直气壮地向压迫者演奏西西里晚祷。佛罗伦萨人的商业力量岌岌可危；他们的关系遍布世界上所有的王国，这个共和国富有创造力的子孙将他们的货物、工业、艺术和科学以及温和的生活方式带到了这些国家。1376 年 6 月，在圣凯瑟琳的带领下，他们向阿维尼翁派出了使节。一个来自民间的虔诚女孩被一个强大的共和国任命为使节，这是一个非常令人不安的现象。在锡耶纳，这位圣人经常呼吁格里高利十一世回到罗马改革教会，公开向他宣称意大利的叛教只是沉浸在世俗情欲中的司铎和亵渎神灵的牧师的过错。现在，她以极大的热情在教皇宫廷中为和平奔走呼号，但佛罗伦萨人和教皇的条件仍然不可调和。

这位热情的女祭司的劝告可能有助于加强格里高利离开的决定。1375 年，他颁布了一项诏书，命令所有主教留在自己的教区。据说有一天，他问一位主教："主教，您为什么不回到自己的位置上去？"主教回答说："圣父，您为什么不回到自己的位置上去呢？这句话给他留下了最深刻的印象。格里高利的亲戚、他的父亲博福特伯爵、法国红衣主教（共有 21 位，而意大利红衣主教只有 5 位）、法国国王和他的弟弟安茹公爵都劝格里高利留下，但都徒劳无功。阿维尼翁城意识到，教皇及其所有的辉煌都将永远离去。全城一片哗然。1376年9月13日，当格里高利骑上战马时，战马拒绝载他，这被认为是一个预兆。六位红衣主教留了下来，就像守卫现在已经荒凉的教皇城堡一样，这座城堡正万无一失地等待着一位反教皇的到来。格里高利于 9 月 22 日抵达马赛。10 月 2 日，他与教廷一起在那里登船；船队由来自那不勒斯、西班牙、普罗旺斯、热那亚、比萨、安科纳和罗得西亚的桨帆船组成，由著名的圣约翰修士费尔南德斯-德-埃雷迪亚（Fernandez de Heredia）指挥，他刚刚当选为修会大主教。10 月 18 日，前往热那亚并从那里出海的航行非常不幸：大海汹涌澎湃；船只倾覆；卢尼主教溺水身亡；预言不灵。

佛罗伦萨人听说格里高利十一世启航后，写信给罗马人。他们警告罗马人不要上当受骗；他们说，即使是现在，他们也不相信教皇会回到罗马；但如果他真的来了，他也不会以和平天使的形象出现，而是会以将军的形象把战争带到罗马的土地上。他们呼吁罗马在这个时刻与他们联合起来，解放意大利，这样，如果教皇来了，他就会被迫给祖国带来和平，如果他不来，大家的呼声就会把他召回一个自由和平的意大利。罗马人并没有听从这些呼吁；当格列高利十一世还在阿维尼翁时，元老宫就已经发出了庄严的使节团邀请他回国，并向他提供了这座城市的威权统治者，这座城市正在热切地等待着他。

教皇在狂风暴雨中沿着意大利海岸航行。他们在港口登陆，在沿海城镇过夜。11 月 6 日，船队在比萨附近抛锚；7 日在里窝那抛锚，由于风暴，船队在那里停留了九天。12 月 5 日，它触及厄尔巴岛和皮翁比诺、蒙泰阿真塔里奥，并在科尔内托附近停泊。在岸上，无数欢欣鼓舞的人们迎接了登陆的教皇，就像九年前他们迎接乌尔班五世一样；但再也没有阿尔伯诺兹带着一百座被征服城市的钥匙出现；也没有各荣誉共和国的使者和带着大批战士的王朝显身。格里高利怀着焦虑的心情踏上了教皇国的土地。他在科尔内托住了下来，以便在那里停留更长的时间，最重要的是确保他能在罗马受到接待。为此，他与共和国签订了条约。12 月 21 日，奥斯提亚、波图斯和萨比纳的红衣主教在人民议会上与该城达成了如下协议：一旦教皇按照之前向乌尔班五世提出的条件在奥斯提亚登陆，罗马将把全部统治权移交给他。该城将所有桥梁、城门、塔楼和要塞、整个特拉斯提维里和莱昂尼纳交给使节；教皇承诺保留司法执行者和弓箭手行会的四名议员，城市收入的管理权仍归他们；不过，这名地方行政官要向他宣誓效忠，教皇有权改革这个合作社；教皇一登陆奥斯提亚，同样要出去迎接他，把他领到圣彼得大教堂，然后去其教堂。在圣彼得大教堂里，教皇和他的仆人们都在自己的私人公寓里。佛罗伦萨人试图劝阻罗马不要与教会签订任何条约，但都徒劳无功。12月26日，他们给班德西人写了一封火辣辣的信，告诉他们，他们翘首以盼的教皇除了给他们带来自由的推翻和合作社的解散外，什么也不会给他们带来。这些大胆的共和主义者在信中写道，即使教皇使罗马城恢复了往日的辉煌，用黄金覆盖了城墙，恢复了罗马旧帝国的威严，他也不会被市民们接受，他们会用失去自由来换取这些。他们再次恳求罗马人民，只要压迫者还没有进入城墙，就应该为自由而战，他们还提供了全部武装力量作为支持。

格雷戈里十一世在科尔内托度过了一个毫无欢乐的圣诞节。他把这里的所有桨帆船都送了回去，只有三四艘普罗旺斯桨帆船留了下来，以保护他的安全，因为省长正在使从奇维塔韦基亚出发的海上变得不安全。1月1日，他派骑兵攻打维泰博；维泰博市长当头一棒，俘虏了200名骑兵，并向佛罗伦萨报捷。最后，经过五个星期的煎熬，格里高利于1月13日从科尔内托出发。他驶过威权统治者承认的奇维塔韦基亚，于1月14日在奥斯提亚登岸。但丁将基督教阴间的入口放在了台伯河口，可见此岸的荒凉和忧郁，这一定给教皇及其宫廷留下了最阴郁的印象。他们的同胞，安茹的查理领导下的普罗旺斯人，曾经在此岸进行了灾难性的登陆。一长串的因果关系将第一位安杰文人和最后一位教皇从阿维尼翁登陆联系在了一起。

傍晚时分，大批罗马人前来迎接他们；他们按照条约将城市的统治权移交给了格里高利。他们欢欣鼓舞，在火炬和乐器声中跳舞。第二天，教皇回到船上，逆流而上前往圣保罗。是夜，许多人拿着灯和火把来来往往，教皇却留在船上。直到 1 月 16 日早晨，他才踏上海岸。整个罗马都涌向了圣保罗教堂。手持旗帜、装饰精美的骑兵在号角声中行进。庄严的入城仪式在 1377 年 1 月 17 日星期六举行，因为罗马教廷将在圣彼得大教堂庆典上返回使徒大教堂。游行队伍穿过古老的圣保罗门，从来没有教皇从这里进入过，哥特式英雄托提拉曾经进入过这座城市，110 年前安茹的查理也曾从这里入城。

格里高利十一世率领一支由图伦的雷蒙指挥的雇佣军队伍前来，人数不到 2000 人；但即使是这样的护卫也太好战了，无法满足圣凯瑟琳的要求，她和彼特拉克一样，要求教皇只带着十字架和唱着诗篇进入罗马。当教皇从圣保罗出发时，一群白袍骑士在他面前拍手起舞。这种奇异的场面本可以促使讽刺作家对阿维尼翁重返罗马发表尖刻的评论，但在十四世纪，教皇在他一生中最庄严的时刻，实际上是世界历史上最不朽的时刻，在他面前跳舞的小丑，很难像犹太国王在约柜前面无表情地跳舞那样引起轰动。城中骑马的治安官、民兵和弓弩手引领并簇拥着格里高利的凯旋队伍。他骑在一匹装饰精美的小马驹上，在参议员和其他贵族撑起的天篷下，胡安-费尔南德斯-埃雷迪亚（Juan Fernandez Heredia）在前面举着教堂的旗帜。加埃塔尼家族的富迪伯爵和几位奥尔西尼家族成员也参加了游行队伍。教皇在圣保罗门受到了神职人员唱诗班的欢迎，并将城市钥匙交给了他。游行队伍穿过罗马的奇特街区，这些街区位于台伯河、外河和阿汶丁山之间，穿过马尔莫拉塔（Marmorata）到达元老宫和圣马尔科（S. Marco），格雷戈里十一世继续沿着教皇大道（Via Papalis）穿过马尔斯广场（Field of Mars）到达圣彼得（St Peter）。当时，这些地区和今天一样荒无人烟。特斯塔乔山周围有一个广场，供人们玩耍。马尔莫拉塔（Marmorata）除了几座磨坊和房屋外，也和今天一样荒凉，只有一些古老的遗迹，即兰图鲁斯拱门。在荒凉的阿汶丁山上还矗立着萨维利城堡，如今除了周围的城墙遗迹外，该城堡已不复存在。元老宫和圣马可教堂附近的巍峨塔楼，给如今建筑宏伟的罗马城增添了战火纷飞的景象。罗马人在街道上铺满了五颜六色的地毯，就连屋顶上也布满了欢呼的人群，他们将鲜花洒向圣父的脚下，圣父终于来了，他将教皇的统治权永远地还给了这座城市，并将它的自由永远地夺走了。

游行队伍直到下午才到达圣彼得大教堂，这里闪烁着 18000 盏灯；疲惫不堪的教皇终于能够跪在使徒墓前祈祷。至此，伟大的事业完成了，七十年的流亡结束了。今天，如果您站在论坛广场圣弗朗西斯卡罗马教堂的格里高利十世墓前，看着墓前装饰的浮雕，您可以想象自己回到了那个庄严的时刻： 格列高里骑在天篷下，红衣主教们骑着装饰过的骏马，贵族们手持武器紧随其后；人们从圣保罗门涌出，圣保罗门的城墙已成为废墟，而罗马本身则以缩影的形式出现；教皇右侧的一位圣人，锡耶纳的少女，似乎在引导他进入城市；教皇的座椅漂浮在永恒之城上空的云层中，一位天使在空中传递着教皇的徽章、头冠和彼得的钥匙。
